% -*- TeX-master: "ejercicios.ltx" -*-
\newcommand{\norm}[1]{\ensuremath{\|#1\|}}
% \setcounter{chapter}{2}
\chapter{C\'alculo vectorial}
\begin{exercise}\label{exer:cardioide-construction}
  Escribir la ecuaci\'on de la cardioide en coordenadas polares a
  partir de su descripci\'on. (Un c\'irculo que gira alrededor de otro
  del mismo radio).
\end{exercise}
En la Figura \ref{fig:cardioide-construction} puede verse un esquema
de la construcción de esta curva.
\begin{solution}
  \begin{figure}[h!]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \draw (-2.3,0) -- (0,0);
    \draw (0.5,0) -- (2.3,0);
    \draw[dashed] (0,0) -- (0.5,0);
    \draw (0,-2.3) -- (0,2.3);
    \draw[green,line width=1] (0,0) arc (180:60.25:0.5);
    \draw[dashed] (0.5,0) -- (0.996, 0.868) -- (0.7424,1.299);
    \draw[line width=1, green] (0.7424,1.299) arc (120.88:240.12:.5);
    \draw[domain=pi-2.09:pi,smooth,line width=1pt,blue]
    plot[parametric] function{(1+cos(t))*cos(t),(1+cos(t))*sin(t)};
    \draw[dashed,domain=-pi:pi-2.09,smooth,line width=1pt,blue]
    plot[parametric] function{(1+cos(t))*cos(t),(1+cos(t))*sin(t)};
    \draw[black] (0.7424,0.434) arc (60.251:-180:.5);
    \node[anchor=east] at (0.996,0.868) {{\footnotesize $\theta$}};
    \node[anchor=south east] at (0.6,-0.05) {{\footnotesize $\theta$}};
%    plot[parametric] function{0.5+0.5*cos(t),0.5*sin(t)};
    \draw[black,line width=1pt, samples=100] (0.7424,1.299) arc (120.88:-120:.5);
    % plot[parametric]
    % function{0.5+cos(pi/3)+0.5*cos(t),sin(pi/3)+0.5*sin(t)};
    \fill[red] (0.7424,1.299) circle (1.5pt);
    \fill[black] (0.996,0.868) circle (1.5pt);
    \draw[<-] (1.1,0.868) -- (2,0.868) node[anchor=west]
    {\footnotesize{$(a+2\cos\theta, 2\sen\theta)$}};
  \end{tikzpicture}
  \caption{La cardioide (la línea azul): los dos arcos de color verde
    son iguales. El círculo de borde grueso gira alrededor del otro y
    el punto rojo marca la trayectoria. El radio de ambos círculos es $a$.}
  \label{fig:cardioide-construction}
\end{figure}

Si se utiliza como parámetro el ángulo (en sentido horario)
girado por el círculo que rota,
como se ve en la Figura \ref{fig:cardioide-construction}, el centro
del círculo externo está justo en la línea que forma un ángulo
$\theta$ con el eje $OX$ y pasa por el centro del círculo fijo. Si
este centro está en $(a,0)$, entonces el centro del círculo externo
está en $(a-2a*\cos\theta, 2a*\sen\theta)$ (¿por qué?). Ahora solo hay
que calcular la posición del punto rojo.

Un sencillo argumento geométrico muestra que el ángulo que forman, por
un lado la
línea que une el punto rojo con el centro del círculo que gira y por
otro el eje $OX$ es $2\theta-\pi$. Así que el ángulo que el punto rojo
está girado respecto del centro negro es $2\theta-\pi$. Por tanto, el
punto rojo tendrá coordenadas
\begin{equation*}
  x(\theta) = C_x + a\cos(2\theta-\pi),\, y(\theta) = C_{{y}} - a\sen(2\theta - \pi),
\end{equation*}
donde $C_x$ y $C_{{y}}$ son las coordenadas del centro del círculo que
gira. Como estas coordenadas son conocidas, resulta que
\begin{equation*}
  \left\{
  \begin{array}{l}
  x(\theta) = a-2a\cos\theta + a\cos(2\theta-\pi)\\
  y(\theta) = 2a\sen\theta - a\sen (2\theta -\pi).
  \end{array}
\right.
\end{equation*}
que pueden simplificarse a
\begin{equation*}
  \left\{
  \begin{array}{l}
  x(\theta) = a(1-2\cos\theta - \cos 2\theta)\\
  y(\theta) = a(2\sen \theta + \sen 2\theta).
  \end{array}
\right.  
\end{equation*}
que son las ecuaciones de la cardioide ``a derechas.''

¿Cómo serían las de la cardioide mirando respectivamente al sur, oeste
y norte?
\end{solution}


\begin{exercise}\label{exer:cicloide}
  Escribir la ecuaci\'on de la cicloide a partir de su descripci\'on
  (la curva trazada por un punto de una circunferencia cuando esta
  gira sobre una recta).
\end{exercise}

\begin{exercise}\label{exer:lemniscata1}
  Escribir ecuaciones polares para la lemniscata cuyas ecuaciones
  cartesianas son
  \begin{equation*}
    (x^2+y^2)^2=2(x^2-y^2)
  \end{equation*}
\end{exercise}
\begin{solution}
  Si se piden ecuaciones polares, habitualmente se quiere el radio
  despejado en función del ángulo. Antes de nada, recordemos que las
  coordenadas polares son
  \begin{equation*}
    \begin{array}{l}
      x = r \cos \theta\\
      y = r\sen \theta
    \end{array}
  \end{equation*}
y que siempre suponemos que $r>0$. El dominio de $\theta$ puede variar
según lo que sea más cómodo o lo que geométricamente tenga sentido. 

Sustituyendo en la fórmula, queda
\begin{equation*}
  r^{4} = 2 r^2\left(\cos^2\theta - \sen^2\theta\right)
\end{equation*}
como $r=0$ es solo el origen (y podemos olvidarnos de él si hace
falta), se puede simplificar
\begin{equation*}
  r^2 = 2\left(\cos^2\theta - \sen^2\theta\right)
\end{equation*}
y una igualdad trigonométrica elemental hace que quede
\begin{equation*}
  r(\theta) = \sqrt{2 \cos 2\theta}.
\end{equation*}

Ahora hace falta dilucidar el dominio de $\theta$. Está claro que si
$\theta^{\prime} = \theta +2\pi$, entonces
\begin{equation*}
  \cos 2\theta^{\prime} = \cos 2(\theta + 2\pi) = \cos (2\theta + 4\pi)
  = \cos 2\theta.
\end{equation*}
Por tanto, basta con estudiar el dominio de $\theta$ entre $0$ y
$2\pi$, pues más allá $r(\theta+2\pi)$ coincidirá con $r(\theta)$ y el
punto en coordenadas cartesianas será el mismo.

El siguiente paso es saber para qué ángulos está definido
$r(\theta)$ (y es positivo). En este caso es fácil, pues ocurre solo si
\begin{equation*}
  2\cos 2\theta \geq 0 \Rightarrow \cos 2\theta \geq 0 \Rightarrow
  2\theta\in [-\pi/4,\pi/4] \cup [3\pi/4, 5\pi/4]
\end{equation*}
(en toda una circunferencia).

  \begin{figure}[h!]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \draw (-2.3,0) -- (2.3,0);
    \draw (0,-2.3) -- (0,2.3);
    \draw[red, line width=2,dashed] (-2,-2) node[black,anchor=north]
    {$\theta=5\pi/4$} -- (2,2) node[black,anchor=south] {$\theta = \pi/4$};
    \draw[red, line width=2,dashed] (2,-2) node[black,anchor=north]
    {$\theta=-pi/4$}-- (-2,2) node[black,anchor=south] {$\theta = 3\pi/4$};
    \draw[domain=-pi/4:pi/4,smooth,line width=2, blue]
    plot[parametric] function{1.5*sqrt(2*cos(2*t))*cos(t),
      1.5*sqrt(2*cos(2*t))*sin(t)};
    \draw[domain=0.7501*pi:5*pi/4,smooth,line width=2, blue, samples=200]
    plot[parametric]
    function{1.5*sqrt(2*cos(2*t))*cos(t),1.5*sqrt(2*cos(2*t))*sin(t)};
  \end{tikzpicture}
  \caption{La lemniscata, Ejercicio \ref{exer:lemniscata1}.}
  \label{fig:lemniscata1}
\end{figure}


Por tanto, una parametrización polar válida de esta curva es
\begin{equation*}
  \valor{r(\theta) = \sqrt{2\cos 2\theta}, \, \theta \in [-\pi/4,\pi/4] \cup
  [3\pi/4, 5\pi/4]}. 
\end{equation*}
La Figura \ref{fig:lemniscata1} muestra un dibujo de la Lemniscata.
\end{solution}



\begin{exercise}\label{exer:folium1}
  Intentar escribir ecuaciones polares para el folium de Descartes, de
  ecuaci\'on 
  \begin{equation*}
    x^3+y^3-3axy=0,
  \end{equation*}
  donde $a$ es un n\'umero real positivo.
\end{exercise}
\begin{solution}
  Como en el Ejercicio \ref{exer:lemniscata1}, se sustituyen en la
  ecuación implícita las coordenadas polares
  \begin{equation*}
    \left\{
    \begin{array}{l}
      x = r\cos \theta\\
      y = r\sen \theta
    \end{array}
    \right.
  \end{equation*}
  y queda
  \begin{equation*}
    r^3\left(\cos^3\theta + \sen^3\theta\right) - 3ar^2\cos\theta\sen\theta = 0.
  \end{equation*}
  Puesto que $r=0$ es solo un punto, podemos dividir por $r$ y despejar:
  \begin{equation*}
    r(\theta) = \frac{3a\cos\theta\sen\theta}{\cos^3\theta + \sen^3\theta}.
  \end{equation*}
  De esta fórmula se deducen dos hechos:
  \begin{itemize}
  \item $r(\theta+2\pi) = r(\theta)$, así que basta considerar
    $\theta\in[0,2\pi]$ (o una vuelta entera cualquiera).
  \item Como $\abs{\cos^3\theta} > \abs{\sen^3\theta}$ si y solo si
    $\abs{\cos\theta}>\abs{\sen\theta}$, entonces:
    \begin{enumerate}
    \item Por un lado, $r(\theta)>0$ para $\theta\in[0,\pi/2]$.
    \item Además $r(\theta) >0$ para $\theta\in[-\pi/4,0]$.
    \item Y finalmente $r(\theta) > 0$ para $\theta\in[\pi/2, 3\pi/4]$.
    \end{enumerate}
  \end{itemize}
  Es decir, se puede parametrizar $r(\theta)$ para $\theta\in[-\pi/4,
  3\pi/4]$ y queda
  \begin{equation*}
    \valor{r(\theta) = \frac{3a\cos\theta\sen\theta}{\cos^3\theta +
        \sen^3\theta}, \theta\in[-\pi/4, 3\pi/4]}.
  \end{equation*}

  \begin{figure}[h!]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \draw (-2.3,0) -- (2.3,0);
    \draw (0,-2.3) -- (0,2.3);
    \draw[red, line width=2,dashed] (1.5,-2.5) node[black,anchor=north]
    {$\theta=-\pi/4$}-- (-2.5,1.5) node[black,anchor=south] {$\theta = 3\pi/4$};
    \draw[domain=-pi/4+.25:3*pi/4-.25,smooth,line width=2, blue]
    plot[parametric] function{
      3*cos(t)*sin(t)/(cos(t)*cos(t)*cos(t)+sin(t)*sin(t)*sin(t))*cos(t),
      3*cos(t)*sin(t)/(cos(t)*cos(t)*cos(t)+sin(t)*sin(t)*sin(t))*sin(t)
    };
  \end{tikzpicture}
  \caption{La lemniscata, Ejercicio \ref{exer:folium1}. La línea roja
    marca la asíntota a la que se acerca en cada dirección,
    $\theta=-\pi/4$ y $\theta=3\pi/4$.}
  \label{fig:folium1}
\end{figure}
  
  La Figura \ref{fig:folium1} muestra precisamente el Folium de
  Descartes y en ella puede apreciarse por qué $r(\theta)$ solo está
  definido en $[-\pi/4,\pi/4]$.
\end{solution}




\begin{exercise}\label{exer:espiral-log1}
  Calcular ecuaciones polares para la espiral logarítmica: aquella
  curva para la que el ángulo cuya tangente forma con el radio
  vector es constante.
\end{exercise}
\begin{solution}
  En este caso hay que descifrar la descripción. Si
  $r(\theta) $ es la función que describe la distancia del punto al
  origen en función del ángulo (i.e. el radio vector), entonces las
  ecuaciones cartesianas son
  \begin{equation*}
    \left\{
      \begin{array}{l}
        x(\theta) = r(\theta) \cos \theta\\
        y(\theta) = r(\theta) \sen \theta
      \end{array}
      \right.
    \end{equation*}
    de manera que el vector tangente a esta curva es
    \begin{equation*}
      \vec{v}(\theta) = (\dot{r}(\theta) \cos \theta -
      r(\theta)\sen\theta, \dot{r}(\theta) \sen\theta + r(\theta)
      \cos\theta).
    \end{equation*}
    El ángulo que forma este vector con la curva puede ``medirse''
    utilizando el coseno, es decir, el producto escalar de los
    vectores normalizados:
    \begin{equation*}
      \frac{\vec{v}(\theta)}{\norm{\vec{v}(\theta)}} \cdot
      \frac{(x(\theta), y(\theta))}{\norm{r(\theta)}} =
      \frac{\dot{r}(\theta)r(\theta)\cos^2\theta +
        \dot{r}(\theta)r(\theta)\sen^2\theta}
      {\sqrt{\dot{r}^{2}(\theta)+r^2(\theta)}r(\theta)}
     = \frac{\dot{r}(\theta)}{\sqrt{\dot{r}^{2}(\theta)+r^2(\theta)}}. 
   \end{equation*}
   Esto puede reescribirse como
   \begin{equation*}
     \sqrt{\frac{1}{\displaystyle{1+\frac{r^2(\theta)}{\dot{r}^2(\theta)}}}}.
   \end{equation*}
    Si $r(\theta)$ es constante, entonces el vector tangente forma
    siempre un ángulo de $\pi/2$ con el radio vector y la curva es una
    circunferencia. Este es el primer caso.

    Si $r(\theta)$ no es constante, entonces la única forma de que el
    producto escalar sea constante es que $r(\theta) =
    kr(\theta)$. Es decir, que la derivada de $r$ sea $kr$ para
    alguna constante $k\neq -1$. Esta es
    una ecuación diferencial (tema que no hemos estudiado) sencilla:
    \begin{equation*}
      \dot{r}(\theta) = k r(\theta),
    \end{equation*}
    que, sin entrar en más detalles, se resuelve como
    \begin{equation*}
      r(\theta) = Ce^{k\theta},
    \end{equation*}
    para $C\in \mathrm{R_{\geq 0}}$. Así pues, la ecuación de la
    espiral logarítmica es
    \begin{equation*}
      \valor{r(\theta) = Ce^{k\theta}}.
    \end{equation*}
\end{solution}


\begin{exercise}\label{exer:long-lengths}
  Calcular la longitud de (en este ejercicio pueden salir integrales
  que ``no se pueden calcular''):
  \begin{enumerate}
  \item\label{enum:folim} El lazo del folium de Descartes,
  \item\label{enum:parabola} Un arco de par\'abola,
  \item\label{enum:circ} Un arco de circunferencia,
  \item\label{enum:elipse} Un arco de elipse de radios $a$ y $b$,
  \item\label{enum:polynomial} Un arco de la curva $y=x^n$,
  \item\label{enum:cardioide} Un arco de la cardioide,
  \item\label{enum:log-spiral} Una vuelta de la espiral logar\'itmica,
  \item\label{enum:cicloide} Un arco de la cicloide,
  \item\label{enum:spiral1} Un arco de la espiral $(\rho \cos(t), \rho
    \sen(t), at)$ para $a>0$. 
  \item\label{enum:hiperbola}
    La longitud del arco de la hip\'erbola $xy=1$ que comienza en
    $(1,1)$ y termina en $(l, 1/l)$.
  \end{enumerate}
\end{exercise}
\begin{solution}
  Este ejercicio, como se verá, no consiste más que en una colección
  de derivadas y planteamiento de integrales (y, solo eventualmente,
  el cáclculo explícito de estas). \emph{Calcular longitudes requiere
    saber derivar}, poco más.
  \begin{enumerate}
  \item Como se vio en el ejercicio \ref{exer:folium1}, la ecuación
    polar del folium de Descartes es
    \begin{equation*}
      r(\theta) = \frac{3a}{2}\frac{\sen 2\theta}{\cos^3\theta +
        \sen^3\theta}, \theta\in[-\pi/4, 3\pi/4],
    \end{equation*}
    y el lazo es para $\theta \in[0,\pi/2]$.
    En cartesianas, queda
    \begin{equation*}
      \left\{
        \begin{array}{l}
          \displaystyle x(\theta) = \frac{3a}{2}\frac{\sen 2\theta}{\cos^3\theta +
          \sen^3\theta}\cos\theta\\[1em]
          \displaystyle y(\theta) = \frac{3a}{2}\frac{\sen 2\theta}{\cos^3\theta +
        \sen^3\theta}\sen\theta
        \end{array}
      \right.,\,\,\
      \theta\in[0,\pi/2].
    \end{equation*}
    Para calcular la longitud hay que hacer uso del vector tangente:
    \begin{equation*}
      \left\{
        \begin{array}{l}
          \dot{x}(\theta) = \mathrm{(demasiado\ largo)}\\
          \dot{y}(\theta) = \mathrm{(tambi\'en)}
        \end{array}
        \right.,\,\,\, \theta\in[0,\pi/2].
      \end{equation*}
      Y la longitud será
      \begin{equation*}
        \valor{L=\int_0^{\pi/2} \sqrt{\dot{x}^2(\theta) + \dot{y}^2(\theta)}\,d\theta}.
      \end{equation*}
    \item Un arco de parábola puede escribirse como
      \begin{equation*}
        \left\{
          \begin{array}{l}
            x(t) = t\\
            y(t) = t^2
          \end{array}
          \right.,\,\,\,t\in[0,a]
        \end{equation*}
        por ejemplo (esta es la parábola más simple). Su vector tangente es
        \begin{equation*}
          \left\{
            \begin{array}{l}
              \dot{x}(t) = 1\\
              \dot{y}(t) = 2t
            \end{array}
          \right.,\,\,\, t\in[0,a].
        \end{equation*}
        Así que la longitud de dicho arco será
        \begin{equation*}
          \valor{L=\int_0^a \sqrt{1+4t^2}\,dt}
        \end{equation*}
        que puede hacerse con cambios trigonométricos hiperbólicos
        pero no vamos a calcularla.
      \item La circunferencia se parametriza como
        \begin{equation*}
          \left\{
            \begin{array}{l}
              x(\theta) = R\cos \theta\\
              y(\theta) = R\sen \theta
            \end{array}
          \right.,\,\,\, \theta\in[\alpha, \beta]
        \end{equation*}
        (el arco va de $\alpha$ a $\beta$). Su vector tangente es,
   pues:
   \begin{equation*}
     \left\{
       \begin{array}{l}
         \dot{x}(\theta) = -R\sen \theta\\
         \dot{y}(\theta) = R\cos\theta
       \end{array}
     \right.,\,\,\,\theta\in[\alpha,\beta].
   \end{equation*}
   Por tanto
   \begin{equation*}
     \valor{L =
       \int_{\alpha}^{\beta} \sqrt{R^2\left(\sen^2\theta +
           \cos^2\theta\right)}\,d\theta = (\beta-\alpha)R}.
   \end{equation*}
   (la longitud de un arco de circunferencia es el radio multiplicado
   por el arco).
   \item La ecuación paramétrica de un arco de elipse de radios $a$ y
     $b$ es
     \begin{equation*}
       \left\{
         \begin{array}{l}
           x(t) = a\cos t\\
           y(t) = a\sen t
         \end{array}
       \right.,\,\,\, t \in[t_0,t_1]
     \end{equation*}
     (nótese que llamamos $t$ al parámetro porque \emph{el ángulo que
       forma el vector $(x(t),y(t))$ con el eje $OX$ no es $t$} salvo
     que $a=b$. El vector tangente es, pues,
     \begin{equation*}
       \left\{
         \begin{array}{l}
           \dot{x}(t) = -a\sen t\\
           \dot{y}(t) = b\cos t
         \end{array}
       \right.,\,\,\,t\in[t_0,t_1]
     \end{equation*}
     y, por tanto,
     \begin{equation*}
       \valor{L = \int_{t_0}^{t_1}\sqrt{a^2\sen^2 t + b^2\cos^2 t}\,dt},
     \end{equation*}
     que no puede calcularse explícitamente mediante funciones
     elementales.
   \item La curva $y=x^{n}$ ya está parametrizada:
     \begin{equation*}
       \left\{
         \begin{array}{l}
           x(t) = t\\
           y(t) = t^n
         \end{array}
       \right.,\,\,\,t\in[t_0,t_1].
     \end{equation*}
     El vector tangente es
     \begin{equation*}
       \left\{
         \begin{array}{l}
           \dot{x}(t) = 1\\
           \dot{y}(t) = nt^{n-1}
         \end{array}
       \right.,\,\,\,t\in[t_0,t_1].
     \end{equation*}
     Por tanto
     \begin{equation*}
       \valor{L= \int_{t_0}^{t_1}\sqrt{1+n^2t^{2n-2}\}\,dt}}
       \end{equation*}
       que tampoco admite escritura en funciones elementales.
   \item La cardioide se describió en el Ejercicio
     \ref{exer:cardioide-construction} y tiene ecuaciones paramétricas
     \begin{equation*}
       \left\{
         \begin{array}{l}
             x(\theta) = a(1-2\cos\theta - \cos 2\theta)\\
           y(\theta) = a(2\sen \theta + \sen 2\theta).
         \end{array}
       \right.,\,\,\,\theta\in[\alpha, \beta].
     \end{equation*}
     Su vector tangente es
     \begin{equation*}
       \left\{
         \begin{array}{l}
           \dot{x}(\theta) = 2a(\sen(2\theta)+\sen\theta)\\
           \dot{y}(\theta) = 2a(\cos(2\theta)+\cos \theta)
         \end{array}
       \right.,\,\,\,\theta\in[\alpha, \beta].
     \end{equation*}
     si se calcula el módulo
     \begin{equation*}
       \norm{(\dot{x}(\theta),\dot{y}(\theta))} = 4a \sqrt{2+\sen \theta
         \sen 2\theta + \cos \theta \cos 2\theta}
     \end{equation*}
     que, utilizando la igualdad $\cos(a+b) =
     \cos(a)\cos(b)-\sen(a)\sen(b)$ puede escribirse
     \begin{equation*}
       \norm{(\dot{x}(\theta),\dot{y}(\theta))} = 4a \sqrt{2+\cos \theta}.
     \end{equation*}
     Por tanto,
     \begin{equation*}
       \valor{L = \int_{\alpha}^{\beta} 4a \sqrt{2(1+\cos \theta)}\,d\theta}.
     \end{equation*}
     Esta integral puede calcularse ``a mano'' pero no vamos a
     hacerlo.
     \item La espiral logarítmica se calculó en el Ejercicio
       \ref{exer:espiral-log1} y se vio que su ecuación paramétrica
       puede escribirse
       \begin{equation*}
         \left\{
           \begin{array}{l}
             x(\theta) = e^{\theta}\cos \theta\\
             y(\theta) = e^{\theta}\sen \theta
           \end{array}
         \right.,\,\,\, \theta\in[\alpha,\beta].
       \end{equation*}
       (Utilizando las constantes más sencillas). Por tanto
       \begin{equation*}
         \left\{
           \begin{array}{l}
             \dot{x}(\theta) = e^{\theta}\cos \theta - e^{\theta}\sen
     \theta = e^{\theta} (\cos\theta - \sen\theta)\\
             \dot{y}(\theta) = e^{\theta}\sen\theta + e^{\theta}\cos
             \theta =e^{\theta}(\sen\theta + \cos\theta)
           \end{array}
         \right.,\,\,\,\theta\in[\alpha,\beta].
       \end{equation*}
       Así que
       \begin{equation*}
         \valor{L = \int_{\alpha}^{\beta} e^{\theta}\sqrt{2}\,d\theta
           =\sqrt{2} \left(e^{\beta} - e^{\alpha}\right)}.
       \end{equation*}
     \item La cicloide, del Ejercicio \ref{exer:cicloide}, tiene como
       ecuaciones paramétricas las siguientes:
       \begin{equation*}
         \left\{
           \begin{array}{l}
             x(t) = a(t-\sen t)\\
             y(t) = a(1-\cos t)
           \end{array}
         \right.,\,\,\,t\in[t_0,t_1].
       \end{equation*}
       Su vector tangente es, por tanto,
       \begin{equation*}
         \left\{
           \begin{array}{l}
             \dot{x}(t) = a - a\cos t\\
             \dot{y}(t) = a\sen t
           \end{array}
         \right.,\,\,\,t\in[t_0,t_1],
       \end{equation*}
       así que
       \begin{equation*}
         \valor{L=\int_{t_0}^{t_1}a\sqrt{2-2\cos t}\,dt},
       \end{equation*}
       que puede calcularse explícitamente pero no vamos a hacerlo.
    \item Puesto que nos dan las ecuaciones, solo necesitamos calcular
      el vector tangente:
      \begin{equation*}
        \left\{
          \begin{array}{l}
            \dot{x}(t) = -\rho\sen t\\
            \dot{y}(t) = \rho\cos t\\
            \dot{z}(t) = a
          \end{array}
        \right.
      \end{equation*}
      y la longitud para $t\in[t_0,t_1]$ queda
      \begin{equation*}
        \valor{L = \int_{t_0}^{t_1}\sqrt{\rho^2+a^2}\,dt =
          \sqrt{\rho^2+a^2}(t_1-t_0)},
      \end{equation*}
      así que la longitud de un arco de espiral es proporcional al
      arco recorrido y es la misma que la de un arco de circunferencia
      de radio $\sqrt{\rho^2+a^2}$.
    \item La ecuación $xy=1$ puede reescribirse
      \begin{equation*}
        \left\{
          \begin{array}{l}
            x(t) = t\\
            y(t) = 1/t
          \end{array}
        \right.
      \end{equation*}
      y el arco que comienza en $(1,1)$ y termina en $(l,1/l)$
      corresponde al intervalo $t\in[1,l]$. El vector tantente es
      \begin{equation*}
        \left\{
          \begin{array}{l}
            \dot{x}(t) = 1\\
            \dot{y}(t) = -1/t^2
          \end{array}
        \right.,\,\,\,t\in[1,l],
      \end{equation*}
      por lo que la longitud es
      \begin{equation*}
        \valor{L = \int_1^l\sqrt{1+\frac{1}{t^4}\,dt}}.
      \end{equation*}
 \end{enumerate}
\end{solution}


\begin{exercise}
  Calcular la longitud de un arco de catenaria (cuya ecuaci\'on es
  $y=\cosh(x)$.
\end{exercise}
\begin{solution}
  En paramétricas y explícitamente
  \begin{equation*}
    \left\{
      \begin{array}{l}
        x(t) = t\\
        y(t) = \frac{e^t+e^{-t}}{2}
      \end{array}
    \right.,\,\,\,t\in[a,b].
  \end{equation*}
  (Esa es la definición del coseno hiperbólico). Derivando
  \begin{equation*}
    \left\{
      \begin{array}{l}
        \dot{x}(t) = 1\\
        \dot{y}(t) = \frac{e^t-e^{-t}}{2} = \senh t
      \end{array}
    \right.,\,\,\,t\in[a,b]
  \end{equation*}
  por lo que
  \begin{equation*}
    \valor{L = \int_a^b \sqrt{1+\senh^2t}\,dt = \senh b - \senh a.}
  \end{equation*}
\end{solution}

\vspace*{5pt}
  \begin{tcolorbox}[breakable,enhanced]
    \begin{remark*}
      En los ejercicios que siguen, si no se especifica la direcci\'on
      de una trayectoria o la posici\'on de un objeto, el\'ijase la
      que se desee.
    \end{remark*}
\end{tcolorbox}
\vspace*{5pt}

\begin{exercise}
  Se considera el campo de vectores $\vec{F}=(-x,-y)$ en el plano. Se
  pide calcular el trabajo realizado por dicho campo a lo largo de las
  siguientes trayectorias:
  \begin{enumerate}
  \item La mitad de la cardioie (desde $\theta=0$ hasta $\theta=\pi$),
    se supone que la c\'uspide est\'a en (0,0) y orientada hacia $x>0$,
  \item Una vuelta de una espiral logar\'itmica,
  \item La par\'abola $y=x^2$ para $x\in[a,b]$,
  \item La elipse completa de radios $a,b$,
  \item El lazo del folium de Descartes con la ecuaci\'on normal,
  \item Una circunferencia de radio $r$,
  \item El arco de la hip\'erbola $xy=2$ que comienza en $(1,2)$ y
    termina en $(2, 1)$.
  \end{enumerate}
\end{exercise}
\begin{solution}
  Se observará que, a diferencia del Ejercicio
  \ref{exer:long-lengths}, los trabajos son, en general, integrales
  más sencillas que las longitudes (siempre que el campo que se
  integra sea razonablemente elemental).
  \begin{enumerate}
  \item Esta cardioide tiene ecuación
    \begin{equation*}
      \left\{
        \begin{array}{l}
          x(\theta) = 1+2\cos \theta + \cos 2\theta\\
          y(\theta) = 2\sen \theta + \sen 2\theta
        \end{array}
      \right.,\,\,\,\theta\in[0,\pi]
    \end{equation*}
    (¿por qué?), yendo desde el punto $(4,0)$ hasta $(0,0)$. El vector
    velocidad es
    \begin{equation*}
      \left\{
        \begin{array}{l}
          \dot{x}(\theta) = -2\sen \theta - 2\sen 2\theta\\
          \dot{y}(\theta) = 2\cos \theta + 2\cos 2\theta
        \end{array}
      \right.,\,\,\,\theta\in[0,\pi].
    \end{equation*}
    Por tanto, el trabajo del campo $(-x,-y)$ en esa trayectoria es
    \begin{equation*}
      \begin{split}
        &W = \\
        &\int_0^{\pi}(-1-2\cos \theta + \cos 2\theta, -2\sen \theta -
        \sen 2\theta)\cdot\\
        &\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,(-2\sen \theta - 2\sen 2\theta, 2\cos
        \theta + 2\cos 2\theta)\, d\theta
      \end{split}
    \end{equation*}
    que queda
    \begin{equation*}
      \valor{W = \int_0^{\pi}+2\sen 2\theta+4\sen\theta\,d\theta = 8}.  
    \end{equation*}
  \item En paramétricas
    \begin{equation*}
      \left\{
        \begin{array}{l}
          x = t\\
          y = t^2\\
        \end{array}
      \right.,\,\,\,t\in[a,b]
    \end{equation*}
    de donde
    \begin{equation*}
      \left\{
        \begin{array}{l}
          \dot{x}(t) = 1\\
          \dot{y}(t) = 2t
        \end{array}
      \right.,\,\,\,t\in[a,b]
    \end{equation*}
    así que el trabajo del campo $(-x,-y)$ en esa trayectoria es
    \begin{equation*}
      W = \int_{{a}}^b(-t,-t^2)\cdot(1,2t)\,dt
    \end{equation*}
    es decir,
    \begin{equation*}
      \valor{W = \int_{{a}}^b -t - 2t^3\,dt = \frac{a^2-b^2+a^4-b^4}{2}}.
    \end{equation*}
    \item La elipse, como se sabe, tiene las siguientes ecuaciones
      paramétricas
      \begin{equation*}
        \left\{
          \begin{array}{l}
            x(t) = a\cos t\\
            y(t) = b\sen t
          \end{array}
        \right.,\,\,\,t\in[0,2\pi].
      \end{equation*}
      Así que el vector velocidad es
      \begin{equation*}
        \left\{
          \begin{array}{l}
            \dot{x}(t) = -a\sen t\\
            \dot{y}(t) = b\cos t
          \end{array}
        \right.,\,\,\,t\in[0,2\pi].
      \end{equation*}
      Por tanto, el trabajo del campo $(-x,-y)$ en esa trayectoria es
      \begin{equation*}
            W = \int_0^{2\pi} (-a\cos t, -b\sen t)\cdot
            (-a\sen t, b\cos t)\,dt
          \end{equation*}
          que da
          \begin{equation*}
            \valor{W=0}.
          \end{equation*}
        \item Del Ejercicio \ref{exer:folium1} se deduce que el lazo
          del folium tiene ecuaciones paramétricas
   \begin{equation*}
       \left\{
        \begin{array}{l}
          \displaystyle x(\theta) = \frac{3a}{2}\frac{\sen 2\theta}{\cos^3\theta +
          \sen^3\theta}\cos\theta\\[1em]
          \displaystyle y(\theta) = \frac{3a}{2}\frac{\sen 2\theta}{\cos^3\theta +
          \sen^3\theta}\sen\theta
        \end{array}
      \right.  ,\,\,\, \theta\in[0,\pi/2].
    \end{equation*}
   Pero antes de ponerse a hacer cuentas como un loco, conviene
   reflexionar\dots
   En lugar del lío que hemos escrito arriba, podemos poner
   \begin{equation*}
     \left\{
       \begin{array}{l}
         x(\theta) = \rho(\theta)\cos\theta\\
         y(\theta) = \rho(\theta)\sen\theta
       \end{array}
     \right.,\,\,\,\theta\in[0,\pi/2].
   \end{equation*}
    Como el campo que hemos de integrar es \emph{muy especial},
    $X=(-x,-y)$, vamos a ver si hay alguna relación sencilla entre $X$
    y el vector velocidad, que es
    \begin{equation*}
      \left\{
        \begin{array}{l}
          \dot{x}(\theta) = \dot{\rho}(\theta)\cos \theta -
          \rho(\theta)\sen\theta\\
          \dot{y}(\theta) = \dot{\rho}(\theta)\sen \theta +
          \rho(\theta)\cos\theta
        \end{array}
      \right.,\,\,\,\theta\in[0,\pi/2].
    \end{equation*}
    El producto escalar de $X$ con este vector es
    \begin{equation*}
      X(\theta)\cdot (\dot{x}(\theta),\dot{y}(\theta)) =
      \dot{\rho}(t)\rho(\theta),
    \end{equation*}
    que es muy sencillo, independientemente de cómo sea
    $\rho(\theta)$. Además, visto esto:
    \begin{equation*}
      W = \int_0^{\pi/2} \dot{\rho}(\theta)\rho(\theta)\,d\theta
    \end{equation*}
    que, como debería saberse da:
    \begin{equation*}
      \valor{W =
        \left.\frac{\rho^2(\theta)}{2}\right|_{\theta=0}^{\theta=\pi/2}=0}.
    \end{equation*}
    que en este caso es $0$ porque la curva describe un lazo, así que
    $\rho(0) = \rho(\pi/2)$.
  \item \emph{Del caso anterior y un poco de reflexión}
    se deduce que cualquier curva que trace un lazo da lugar a un
    trabajo nulo para este campo, así que
    \begin{equation*}
      \valor{W = 0}.
    \end{equation*}
  \item Este arco se puede parametrizar
    \begin{equation*}
      \left\{
        \begin{array}{l}
          x(t) = t\\
          y(t) = 2/t
        \end{array}
      \right.,\,\,\,t\in[1,2].
    \end{equation*}
    Su vector velocidad es
    \begin{equation*}
      \left\{
        \begin{array}{l}
          \dot{x}(t) = 1\\
          \dot{y}(t) = -2/t^2
        \end{array}
      \right.,\,\,\,t\in[1,2]
    \end{equation*}
    así que
    \begin{equation*}
      W = \int_1^2 \left(t, \frac{2}{t}\right)\cdot \left(1,
        \frac{-2}{t^2}\right) \, dt
    \end{equation*}
    es decir
    \begin{equation*}
      \valor{W = \int_1^2 t - \frac{4}{t^3}\,dt = 0}.
    \end{equation*}
  \end{enumerate}
\end{solution}



\begin{exercise}
  Se supone que el campo gravitatorio cerca de la tierra es constante
  (como se supone siempre). Calcular el trabajo realizado por dicho campo al caer
  desde altura $h=9 \mathrm{m}$ hasta altura $h=0$ por la par\'abola
  $y=x^2$. Misma pregunta si se cae por la recta $y=3x$. ?`Por qu\'e
  se obtiene el resultado que se obtiene?
\end{exercise}
\begin{solution}
  Escribamos el campo gravitatorio como $X=(0,-g)$, donde $g$ es
  constante. La primera curva puede escribirse como $(3-t,(3-t)^2)$,
  para $t\in[0,3]$ (obsérvese cómo hay que escribir la curva como
  ``yendo hacia atrás.'' La segunda puede parametrizarse como $(3-t,
  3(3-t))$, sobre el mismo intervalo. Los trabajos respectivos son:
  \begin{equation*}
    \begin{split}
      &W_1= \int_0^3(0,-g)\cdot(-1,-2(3-t))\,dt = 2g\int_0^3(3-t)\,dt
      = 9g\\
      &W_2 = \int_{0}^3(0,-g)\cdot(-1,-3)\,dt =9g 
    \end{split}
  \end{equation*}
  es decir, el mismo trabajo. Esto se debe a que el campo $X$ es
  conservativo y las dos curvas tienen el mismo origen y el mismo
  fin. El campo es conservativo por ser constante.
\end{solution}




\begin{exercise}
  Calcular el trabajo realizado por el campo $\vec{F}=(-x, y, xz)$ a
  lo largo de las siguientes curvas (en un intervalo $[t_0,t_1]$):
  \begin{enumerate}
  \item Una espiral $(\rho \cos t, \rho \sen t, at)$,
  \item La curva $(t, t^2, t^3)$,
  \item La curva $(\cos t, -\sen t, t^3)$,
  \item La curva $(2\sen t, 3\cos t, t^2)$.
  \end{enumerate}
\end{exercise}
\begin{solution}
  Sin entrar en detalles, los vectores velocidad respectivos son
  \begin{enumerate}
  \item $(-\rho\sen t, \rho\cos t, a)$
  \item $(1,2t, 3t^{2})$
  \item $(-\sen t, -\cos t, 3t^2)$
    \item $(2\cos t, -3\cos t, 2t)$
    \end{enumerate}
    y no hay más que calcular los trabajos de $\vec{F}=(-x,y,xz)$.
  \begin{enumerate}
  \item En el primer caso
    \begin{equation*}
      \begin{split}
        &W_1 = \int_{t_0}^{t_1} (-\rho\cos t, \rho\sen t, a\rho \cos t )\cdot \\
        & (-\rho \sen t, \rho \cos t, a)\,dt
      \end{split}
    \end{equation*}
    en fin
    \begin{equation*}
      \valor{W_1 = r\left(a^2\sen t_1 - r\cos^2 t_1 - a^2\sen t_0 + r\cos^2t_0\right)}.
    \end{equation*}
  \item Para la segunda curva, se tiene
    \begin{equation*}
      \begin{split}
        W_2 = &\int_{t_0}^{t_1}\left(-t, t^2, t^4\right)\cdot
        \left(1,2t,3t^2 \right)\,dt =\\
        &\valor{\frac{6\left(t_1^7-t_0^7\right)+7\left(t_1^4-t_0^4\right)-
          7\left(t_1^2-t_0^{}\right)}{14}}.
      \end{split}
    \end{equation*}
  \item En este caso,
    \begin{equation*}
     \valor{
      \begin{split}
        &W_3 = \int_{t_0}^{t_1}\left(-\cos t, -\sen t, t^3\cos
          t\right) \cdot\\
        &\left(-\sen t, \cos t, 3t^2\cos t\right)\,dt
      \end{split}}
    \end{equation*}
    que dejamos indicado por su pesadez.
  \item Finalmente,
    \begin{equation*}
      \begin{split}
        &W_4 = \int_{t_0}^{t_1}\left(-2\cos t, -3\cos t, 4t\cos
          t\right)\cdot\\
        &\left(2\cos t, -3\cos t, 2t\right)\,dt
      \end{split}
    \end{equation*}
    que da
    \begin{equation*}
      \valor{W_{4} = \int_{t_0}^{t_1} 5\cos^2 t +8 t^2\cos t\,dt}
    \end{equation*}
    que dejamos indicada por su pesadez.
  \end{enumerate}
\end{solution}


\begin{exercise}
  Si el campo $F=( \frac{-x}{x^2+y^2}, \frac{-y}{x^2+ y^2})$
  representa aproximadamente el de un punto de masa, calcular el
  trabajo requerido para desplazarse a lo largo de un arco de la
  espiral $\rho = \theta$ para $\theta\in[\theta_0, \theta_1]$. Misma
  pregunta para el arco de la cardioide desde $\theta=\pi/4$ hasta
  $\theta=\pi$. Misma pregunta para una circunferencia de radio $2$
  centrada en el origen.
\end{exercise}
\begin{solution}
  Hay dos maneras de hacer este ejercicio.

  \textbf{Primera forma:} La primera es ``sin
  pensar'', tomando la definición y echando cuentas, que es lo que
  hacemos a continuación. Las parametrizaciones y vectores velocidad
  son las siguientes, en cada caso:
  \begin{enumerate}
  \item Para la espiral:
    \begin{equation*}
      \left\{
        \begin{array}{l}
          x(\theta) = \theta\cos \theta\\
          y(\theta) = \theta\sen \theta
        \end{array}
      \right.,\,\,\,
      \left\{
        \begin{array}{l}
          \dot{x}(\theta) = \cos\theta - \theta\sen\theta\\
          \dot{y}(\theta) = \sen\theta + \theta\cos\theta
        \end{array}
      \right.
    \end{equation*}
  \item Para la cardioide
    \begin{equation*}
      \left\{
        \begin{array}{l}
          x(\theta) = 1+2\cos \theta + \cos 2\theta\\
          y(\theta) = 2\sen \theta + \sen 2\theta
        \end{array}
      \right.,\,\,\,
      \left\{
        \begin{array}{l}
          \dot{x}(\theta) = -2\sen \theta - 2\sen 2\theta\\
          \dot{y}(\theta) = 2\cos \theta + 2\cos 2\theta
        \end{array}
      \right.
    \end{equation*}
  \item Para la circunferencia
    \begin{equation*}
      \left\{
        \begin{array}{l}
          x(\theta) = 2\cos \theta\\
          y(\theta) = 2\sen \theta
        \end{array}
      \right.,\,\,\,
      \left\{
        \begin{array}{l}
          \dot{x}(\theta) = -2\sen \theta\\
          \dot{y}(\theta) = 2\cos \theta
        \end{array}
      \right.
    \end{equation*}
    Por tanto el primer trabajo es
    \begin{equation*}
      \begin{split}
        &W_1 = \int_{\theta_0}^{\theta_1} \left(
            \frac{-\theta\cos \theta}{\theta^2}, \frac{-\theta\sen \theta}{\theta^2}
          \right) \cdot\\
          & \cos \theta - \theta \sen \theta, \sen \theta +
            \theta\cos \theta)\,d\theta
      \end{split}
    \end{equation*}
    que queda
    \begin{equation*}
      \valor{W_1 = \int_{\theta_0}^{\theta_1} \frac{-1}{\theta}\,dt =
        \log \frac{t_0}{t_1}}.
    \end{equation*}
  \item En el caso de la cardiodie las cuentas parecen más largas pero
    si se realizan con cuidado, queda
    \begin{equation*}
      \begin{split}
        &W_2 = \int_{\theta_0}^{\theta_1} \left(
          \frac{-1-2\cos \theta - \cos 2\theta}{8\cos \theta + 2\cos
            2\theta +6},
          \frac{-2\sin \theta -\sin 2\theta}{8\cos \theta + 2\cos
            2\theta + 6}
        \right)\cdot\\
        & \left(-2\sin \theta - 2\sin 2\theta, 2\cos \theta+2\cos
          2\theta\right)\, d\theta
      \end{split}
    \end{equation*}
    que queda (tras un buen trabajo...)
    \begin{equation*}
      W_2 = \int_{\theta_0}^{\theta_1}
      \frac{\sin 2\theta}{8\cos \theta + 2\cos 2\theta + 6}\,d\theta
    \end{equation*}
    que se deja al alumno su cálculo\dots
  \item Finalmente, para la circunferencia queda
    \begin{equation*}
      W_3 = \int_0^{2\pi} \left(\frac{-2\cos \theta}{4}, \frac{-2\sen
        \theta}{4}\right)\cdot (-2\sen \theta, 2\cos \theta) \,d\theta
  \end{equation*}
  que da
  \begin{equation*}
    \valor{W_3 = 0}.
  \end{equation*}  
\end{enumerate}

\textbf{Segunda forma:} La segunda manera de enfrentarse a este
ejercicio es, \emph{antes de ponerse a echar cuentas, tratar de
  estudiar el campo y las curvas}. Un campo con una simetría tan
grande como el que se propone ha de tener propiedades relevantes. En
concreto, si escribimos $X=(F(x,y), G(x,y))$, se verifica que
\begin{equation*}
  \frac{\partial F}{y} = \frac{2xy}{(x^2+y^2)^2},\,
  \frac{\partial G}{x} = \frac{2xy}{(x^2+y^2)^2}
\end{equation*}
que son iguales. Esto significa que el campo $X$ es, en el conjunto en
que esté definido, \emph{conservativo}. Pero $X$ está definido en todo
$\mathbb{R}^2$ menos en el origen. Como consecuencia

\textbf{Resultado:\/} El trabajo de $X$ en cualquier curva que no
rodee al origen ``de manera cerrada'' es $0$.

El ``de manera cerrada'' significa que no contenga un lazo alrededor
del origen. En este problema: la espiral (suponiendo que $\theta_0>0$,
pues si no $X$ no está definido en $\theta_0$, claro) no tiene
lazos,  y el arco de cardioide descrito tampoco, así que en ambos
casos el trabajo es $0$ (sin calcular nignuna integral).

En el caso de la circunferencia, \emph{hay que calcular la integral}
puesto que rodea el punto en que $X$ no está definido de manera
cerrada y no se puede saber (con nuestras herramientas) cuánto vale el
trabajo sin realizar el cálculo.
\end{solution}


\begin{exercise}
  Mismas preguntas que en el ejercicio anterior pero para el campo
  central $F=(-y, x)$.
\end{exercise}
\begin{solution}
  Este campo \emph{no es conservativo} (pues las parciales cruzadas no
  son iguales), así que en princpio se deben realizar todos los
  cálculos.
  \begin{enumerate}
  \item Para la espiral, queda
    \begin{equation*}
      W_1 =
      \int_{\theta_0}^{\theta_1}(-\theta\sen\theta,\theta\cos\theta)
      \cdot
      (\cos \theta - \theta\sen \theta, \sen \theta + \theta\cos
      \theta)
      \, d\theta
    \end{equation*}
    que da
    \begin{equation*}
      \valor{W_1 = \frac{t_1^3-t_0^3}{3}}.
    \end{equation*}
  \item Para la cardioide,
    \begin{equation*}
      \begin{split}
        W_2 = &\int_{\pi/4}^{\pi}(1+2\cos \theta +\cos
        2\theta, 2\sen \theta + \sen 2\theta)\cdot\\
        & (-2\sen \theta - 2\sen 2\theta, 2\cos \theta+2\cos
        2\theta)\, d\theta
      \end{split}
    \end{equation*}
    que, tras arduos cálculos da
    \begin{equation*}
      \valor{W_2 = -3 - 2\sqrt{2}}.
    \end{equation*}
  \item Y, finalmente, para la circunferencia
    \begin{equation*}
      \valor{W_3 = \int_{0}^{2\pi}(-2\sen \theta, 2\cos \theta)\cdot (-2\sen
      \theta, 2\cos \theta)\,d\theta = 8\pi}
    \end{equation*}
  \end{enumerate}
\end{solution}


\begin{exercise}\label{exer:area-esfera}
  Calcular el \'area de la superficie esf\'erica de radio $R$.
\end{exercise}
\begin{solution}
  Realizaremos el ejercicio de dos maneras: en cartesianas y en
  coordenadas adaptadas a la esfera (latitud y longitud, por así
  decir).
  \begin{description}
  \item[En cartesianas:] Una esfera de radio $R$ es dos veces una
    semiesfera. El hemisferio ``norte'' de la esfera centrada en el
    origen puede parametrizarse como
    \begin{equation*}
      \eta(u,v) \equiv
      \left\{
        \begin{array}{l}
          x = u\\
          y = v\\
          z = \sqrt{R^2-u^2-v^2}
        \end{array}
      \right.,\,\,\,u\in[-R,R], v\in[-\sqrt{R^2-u^2},\sqrt{R^2-u^2}]
    \end{equation*}
    (es decir, como se ve una bóveda ``desde abajo'': para cada punto
    $(x,y)$ del disco horizontal, hay uno de la bóveda a una altura
    $z$). Con esta parametrización, se calcula el vector normal
    utilizando las derivadas parciales de cada coordenada:
    \begin{equation*}
      d\vec{\eta}\equiv\left|
      \begin{array}{ccc}
        i & j & k\\[0.5em]
        1 & 0 & \displaystyle \frac{-u}{\sqrt{R^2-u^2-v^2}}\\[1em]
        0 & 1 & \displaystyle \frac{-v}{\sqrt{R^2-u^2-v^2}}
      \end{array}
      \right| = \left( \frac{u}{\sqrt{R^2-u^2-v^2}},
        \frac{v}{\sqrt{R^2-u^2-v^2}}, 1 \right)
    \end{equation*}
    y el elemento de superficie (la norma de este vector) es
    \begin{equation*}
      \norm{d\vec{\eta}} = \frac{\abs{R}}{\sqrt{R^2-u^2-v^2}}.
    \end{equation*}
    Solo queda integrar este elemento de superficie en el disco (y
    multiplicar por dos, pues solo estamos haciendo un hemisferio):
    \begin{equation*}
      \int\limits_{-R}^R
      \int\limits_{-\sqrt{R^2-u^2}}^{\sqrt{R^2-u^2}}
      \frac{\abs{R}}{\sqrt{R^2-u^2-v^2}}\,dv\,du = 2\pi R^2.
    \end{equation*}
    (Claro que esta integral \emph{hay que hacerla}). Así que
    \begin{equation*}
      \valor{S = 2\cdot 2\pi R^2} = 4\pi R^2,
    \end{equation*}
    valor bien conocido.
    \item[Latitud-Longitud:] La superficie esférica tiene unas
      coordenadas naturales, que son el ángulo de latitud y la
      ``longitud'' o azimut (medido desde el polo norte). Con estas
      dos variables puede parametrizarse así
      \begin{equation*}
        \eta(\theta,\varphi)\equiv
        \left\{
          \begin{array}{l}
            x = R \sen\varphi \cos \theta\\
            y = R \sen\varphi \sen \theta\\
            z = R \cos\varphi
          \end{array}
        \right.,\,\,\,\theta\in[0,2\pi], \varphi\in[0,\pi]
      \end{equation*}
      y el vector normal queda
      \begin{equation*}
        \begin{split}
          &d\vec{\eta}\equiv\left|
            \begin{array}{ccc}
              i & j & k\\
              -R\sen \varphi\sen \theta & R\sen\varphi\cos\theta &
                                                                   0\\
              R\cos\varphi\cos\theta & R\cos\varphi\sen \theta & -R\sen
                                                                 \varphi 
            \end{array}
          \right| =\\
          &R^{2}\left( -cos\theta \sen^{2} \varphi,
            \sen\theta\cos^2\varphi, \cos\varphi\sen\varphi \right)
        \end{split}
      \end{equation*}
      cuya norma es
      \begin{equation*}
        \norm{d\vec{\eta}} = R^2\sen\varphi.
      \end{equation*}
      Por tanto, el área de la esfera (entera) es
      \begin{equation*}
        \valor{S = \int\limits_0^{2\pi}\int\limits_0^{\pi}
        R^2\sen\varphi\,d\varphi\,d\theta = 4\pi R^2}.
    \end{equation*}
  \end{description}
  Como se ve, es mucho más natural la operación con ángulos que en
  coordenadas cartesianas (aparte de no requerir consideraciones sobre
  dividir la esfera, signos, etc\dots).
\end{solution}


\begin{exercise}
  Calcular el \'area de un cilindro de altura $h$ y radio $R$.
  \begin{solution}
    La coordenadas más naturales que parametrizan un cilindro son,
    obviamente, la altura y el ángulo de cada punto de la
    superficie. Así pues, escribimos
    \begin{equation*}
      \eta (\theta, z)\equiv
      \left\{
        \begin{array}{l}
          x = R\cos \theta\\
          y = R\sen \theta\\
          z = z
        \end{array}
      \right.,\,\,\,\theta\in[0,2\pi], z\in[0,h].
    \end{equation*}
    Con esta parametrización, el vector normal se calcula muy
    fácilmente
    \begin{equation*}
      d\vec{\eta}\equiv\left|
      \begin{array}{ccc}
        i & j & k\\
        -R\sen \theta & R\cos \theta & 0\\
        0 & 0 & 1
      \end{array}
      \right| = \left( R\cos\theta, R\sen \theta, 0 \right),
    \end{equation*}
    cuya norma es
    \begin{equation*}
      \norm{d\dot{\eta}} = R.
    \end{equation*}
    (Esto quiere decir que ``todos los elementos de superficie del
    cilindro son iguales respecto de la parametrización'', si
    tomáramos el rectángulo $[0,2\pi]\times[0,h]$ y lo deformáramos en
    el cilindro pedido, lo que ocurriría es que todos los rectángulos
    infinitesimales $d\theta dz$ se estirarían lo mismo: el radio
    $R$).

    El cálculo de la superficie es una integral constante:
    \begin{equation*}
      \valor{S=\int\limits_0^{2\pi}\int\limits_0^hR\,dz\,d\theta =
        2\pi R^2}.
    \end{equation*}
    Es decir, el área externa de un cilindro es la longitud de la
    circunferencia base multiplicada por la altura. Esto es así
    precisamente porque el cilindro es totalmente perpendicular a la
    circunferencia base.
  \end{solution}
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Calcular el \'area de un cono de altura $h$ y radio $R$.
\end{exercise}
\begin{solution}
  Necesitamos conocer la ecuación de una recta que suba $h$ unidades
  recorriendo $R$ en horizontal. Esta es la definición de
  ``pendiente''. Es decir
  \begin{equation*}
    z = \frac{h}{R}r
  \end{equation*}
  si $r$ es la distancia al origen y $z$ mide la altura. Como se ve,
  estamos poniendo el cono ``boca abajo'' pero la superficie no
  cambia. El cono es la revolución de esta recta alrededor del eje
  $OZ$, así que si $r$ es la ``distancia al eje $OZ$'' y $\theta$ es
  el ángulo, se tiene la siguiente parametrización
  \begin{equation*}
    \eta(r, \theta) \equiv
    \left\{
      \begin{array}{l}
        x = r\cos \theta\\
        y = r\sen \theta\\[0.5em]
        z = \frac{h}{R}r
      \end{array}
    \right.,\,\,\,r\in[0,R],\theta\in[0,2\pi]
  \end{equation*}
  (obsérvese como $z$ depende de $r$, cosa que no ocurría en el
  cilindro).
  De aquí sale
  \begin{equation*}
    d\vec{\eta}\equiv\left|
    \begin{array}{ccc}
      i & j & k\\
      \cos \theta & \sen \theta & \frac{h}{R}\\
      -r\sen \theta & r\cos \theta & 0
    \end{array}
    \right| = \frac{1}{R}\left(-hr\cos\theta, hr\sen \theta, rR  \right)
  \end{equation*}
  cuya norma es
  \begin{equation*}
    \norm{\vec{\eta}} = \frac{r\sqrt{R^2+h^2}}{R}.
  \end{equation*}
  De aquí que la superficie del cono \emph{sin contar el círculo
    superior}, que no nos interesa, es:
  \begin{equation*}
    \valor{S = \int\limits_0^R \int\limits_0^{2\pi}
      r\frac{\sqrt{R^2+h^2}}{R}\,d\theta, dr = \pi R \sqrt{R^2+h^2} }.
  \end{equation*}
  (Que, como curiosidad, coincide con el área de una elipse de radios
  $R$ y $\sqrt{R^2+h^2}$: el cateto horizontal y la hipotenusa del
  triángulo rectángulo dado por la generatriz y los ejes).
\end{solution}


\begin{exercise}
  Calcular el \'area de la zona del hiperboloide que está entre los
  planos $z=0$ y $z=1$. Se supone que $a$ y $c$ son constantes positivas.
  \begin{equation}
    \begin{array}{r@{=}l}
      x(u,v) & a(\cos u + v\sen u)\\
      y(u,v) & a(\sen u - v\cos u)\\
      z(u,v) & cv
    \end{array}
  \end{equation}
\end{exercise}
\begin{solution}
  Habrá que calcular para qué valores de $u$ y $v$ está $z$ en esos
  límites. Pero no hay límite para $u$, pues $z$ no depende de
  él. Los límites, por tanto, son, para $v$: $v\in[0,1/c]$.

  Está claro que para $v$ fijo, las funciones $x(u,v)$  e $y(u,v)$ son
  periódicas de periodo $2\pi$ (¿por que?), así que si se quiere
  parametrizar solo una vez la dicha superficie, se ha de limitar $u$
  a un periodo: $u\in[0,2\pi]$.

  El vector normal se calcula ahora fácilmente:
  \begin{equation*}
    \begin{split}
      d\vec{\eta}\equiv&\left|
        \begin{array}{ccc}
          i & j & k\\
          a(-sen u + v\cos u) & a(\cos u +v\sen u) & 0\\
          a\sen u & a\cos u & c
        \end{array}
      \right| =\\
      & a \left( c(v\sen u + \cos u), -c(v\cos u) - \sen u), -av \right)
    \end{split}
  \end{equation*}
  cuyo determinante es
  \begin{equation*}
    \norm{d\dot{\eta}} = a^{2}\sqrt{a^2 + v^2(a^2+c^2)}.
  \end{equation*}
  Ahora se puede calcular el área, teniendo en cuenta los límites de
  integración determinados antes:
  \begin{equation*}
    \valor{S = a^{2}\int\limits_0^{1/c} \int\limits_0^{2\pi} \sqrt{a^2 +
      v^2(a^2+c^2)}\, du\,dv}.
\end{equation*}
\end{solution}


\begin{exercise}
  Un \emph{toro} de radios $r$ y $R$, con $r<R$, tiene por ecuaciones
  \begin{equation*}
    \eta\equiv\left\{
    \begin{array}{r@{=}l}
      x(u,v) & (R+r\cos v)\cos u\\
      y(u,v) & (R+r\cos v)\sen u\\
      z(u,v) & r\sen v
    \end{array}
    \right.
  \end{equation*}
  con $u\in[0,2\pi]$ y $v\in [0,2\pi]$.
  Calcular su \'area. Calcular el \'area de un arco de toro (es decir,
  para $u\in[\alpha, \beta]$ y $v\in [0, 2\pi]$.
\end{exercise}
\begin{solution}
  Calcularemos el área de un arco y de ahí deduciremos el del toro
  completo poniendo $r\in[0,2\pi]$.

  El vector normal es:
  \begin{equation*}
    \begin{split}
      d\vec{\eta}\equiv&\left|
        \begin{array}{ccc}
          i & j & k\\[0.5em]
          -\sen u(R+r\cos v) & \cos u(R+r\cos v) & 0\\
          -r\cos u \sen v & -r \sen u \sen v & r\cos v
        \end{array}
      \right| =\\
      &r\cos v \left( R\cos u +r \cos u \cos v, R\sen u +
        r\sen u \cos v, (R+r)\sen v \right)
    \end{split}
\end{equation*}
y su norma es
\begin{equation*}
  \norm{d\dot{\eta} = r(R+\cos(v))}.
  \end{equation*}
  De aquí que el área de un arco de toro sale
  \begin{equation*}
    \valor{S = \int\limits_\alpha^{\beta} \int\limits_0^{2\pi} r(R+\cos
      v)\,dv\,du = 2\pi(\beta-\alpha)rR},
  \end{equation*}
  que es el producto de la longitud de la circunferencia ``pequeña''
  por la de la grande. El área del toro completo es
  \begin{equation*}
    \valor{S = 4\pi^2rR},
  \end{equation*}
  el producto de la longitud de las dos circunferencias.
\end{solution}


\begin{exercise}
  Calular $\nabla f$ para las funciones $f=\rho$, $f=\frac{1}{\rho}$,
  $f=\rho^2$, donde $\rho=\sqrt{x^2+y^2+z^2}$. Expresar el resultado
  (hasta dentro de lo posible) en funci\'on de $\rho$.
\end{exercise}
\begin{solution}
  El operador Nabla (cuyo símbolo $\nabla$ \emph{no es} una letra
  griega) indica, aplicado a funciones, el \emph{gradiente}: el vector
  de las parciales \emph{respecto de las coordenadas cartesianas}. En
  este ejercicio se tiene:
  \begin{enumerate}
  \item Para el primer caso
    \begin{equation*}
      \valor{\nabla \rho = \left( \frac{x}{\sqrt{x^2+y^2+z^2}},
        \frac{y}{\sqrt{x^2+y^2+z^2}},
        \frac{z}{\sqrt{x^2+y^2+z^2}}
      \right) = \frac{1}{\rho}\left( x,y,z\right)}.
    \end{equation*}
    Obsérvese que su norma
    \begin{equation*}
      \norm{\nabla \rho} = \sqrt{\frac{x^2+y^2+z^2}{\rho^2}} = 1
    \end{equation*}
    es constante.
  \item La función inversa de la distancia al origen
      $\frac{1}{\rho}$
    tiene como gradiente:
    \begin{equation*}
      \valor{\nabla \frac{1}{\rho} = \frac{-1}{\rho^{3}} \left(x,y,z\right)}.
    \end{equation*}
    Su norma es
    \begin{equation*}
      \norm{\nabla \frac{1}{\rho}} = \frac{1}{\rho^2}.
    \end{equation*}
  \item Finalmente, la función $f=\rho^2$ tiene por gradiente
    \begin{equation*}
      \valor{\nabla \rho^2 = 2(x,y,z)}.
    \end{equation*}
  \end{enumerate}
  Téngase en cuenta que la expresión $(x,y,z)$ en todas las respuestas
  anteriores es \emph{el campo de vectores que, en cada punto, vale el
  vector $(x,y,z)$}.
\end{solution}

\begin{exercise} \label{exer:divergencia1}
  Calcular la divergencia del campo radial $\vec{F}=(x,y,z)$.
\end{exercise}
\begin{solution}
  La divergencia de un campo de vectores $F=(F_x, F_{{y}}, F_z)$, denotada $\nabla \cdot
  F$, puede calcularse así:
  \begin{equation*}
    \left( \frac{\partial }{\partial x}, \frac{\partial}{\partial y},
      \frac{\partial}{\partial z}\right) \cdot
    \left(  F_x , F_{{y}}, F_z  \right) =
    \frac{\partial F_x}{\partial x}+
    \frac{\partial F_y}{\partial y}+
    \frac{\partial F_z}{\partial z}
  \end{equation*}
  la suma de las parciales de cada componente con respecto a la
  variable correspondiente.
  
  En el caso que nos ocupa
  \begin{equation*}
    \valor{\nabla \cdot (x,y,z) = 1 + 1 + 1 = 3}.
  \end{equation*}
  Esto significa que, en cada punto del espacio, el campo de vectores
  $(x,y,z)$ tiende a ``salir del punto'' a razón de ``tres unidades de
  campo por unidad de longitud.'' Por ejemplo, alrededor del origen el
  campo es ``como una fuente'': consiste en flechas que se alejan del
  origen. En otros puntos las flechas entran y salen del punto pero
  ``tienden a salir más que a entrar'': es decir, todos los puntos
  son, en total, fuentes, para este campo.
\end{solution}

\begin{exercise}
  Si $\rho=\sqrt{x^2+y^2+z^2}$, calcular $\nabla\cdot F$ para $F=\rho
  v$, donde $v$ es un vector constante de ${\mathbb R}^3$.
\end{exercise}
\begin{solution}
  Lo que se pide calcular es la divergencia (un escalar). Un vector
  constante puede escribirse $v=(c,c,c)$ para $c\in \mathbb{R}$, así
  que el campo será
  \begin{equation*}
    F = \sqrt{x^2+y^2+z^2}(c,c,c).
  \end{equation*}
  La divergencia, cuya definición se da en \ref{exer:divergencia1},
  requiere calcular las parciales de cada componente, en este caso
  \begin{equation*}
    \nabla \cdot F = c \left(\frac{x}{\sqrt{x^2+y^2+z^2}}+
      \frac{y}{\sqrt{x^2+y^2+z^2}}+
      \frac{z}{\sqrt{x^2+y^2+z^2}}
    \right) 
  \end{equation*}
  es decir,
  \begin{equation*}
    \valor{\nabla \cdot F = c\frac{x+y+z}{\sqrt{x^2+y^2+z^2}}}.
  \end{equation*}
\end{solution}

\vspace*{5pt}
  \begin{tcolorbox}[breakable,enhanced]
    \begin{remark*}
      En los ejercicios que siguen, si no se especifica la orientación
      de la superficie respecto del campo, se supone que se puede
      tomar cualquiera.
    \end{remark*}
\end{tcolorbox}
\vspace*{5pt}

\begin{exercise}
  Hallar el flujo del campo $F=(x^2, y^2, z^2)$ en la superficie de la
  esfera $S$ de centro origen y radio $R$.
\end{exercise}
\begin{solution}
  Hagamos el ejercicio de dos modos: con cuentas (largas) y sin ellas.
  
  \begin{description}
  \item[Con cuentas:] Necesitamos la parametrización de la esfera, que
    se puede encontrar en el Ejercicio
    \ref{exer:area-esfera}. Utilizaremos la angular:
    \begin{equation*}
      \eta(\theta,\varphi)\equiv
      \left\{
        \begin{array}{l}
          x = R \sen\varphi \cos \theta\\
          y = R \sen\varphi \sen \theta\\
          z = R \cos\varphi
        \end{array}
      \right.,\,\,\,\theta\in[0,2\pi], \varphi\in[0,\pi]
    \end{equation*}
    cuyo vector normal da
    \begin{equation*}
      \begin{split}
        &d\vec{\eta}\equiv\left|
          \begin{array}{ccc}
            i & j & k\\
            -R\sen \varphi\sen \theta & R\sen\varphi\cos\theta &
                                                                 0\\
            R\cos\varphi\cos\theta & R\cos\varphi\sen \theta & -R\sen
                                                               \varphi 
          \end{array}
        \right| =\\
        &R^{2}\left( -cos\theta \sen^{2} \varphi,
          \sen\theta\cos^2\varphi, \cos\varphi\sen\varphi \right).
      \end{split}
    \end{equation*}
    Ahora, el flujo no es más que la integral del producto escalar de
    ambos campos de vectores en la superficie:
    \begin{equation*}
      \valor{\begin{split}
          \Phi_S(F) = \int\limits_0^{\pi}\int\limits_0^{2\pi}
          R^2\left(\sen^2\varphi\cos^{2}\theta, \sen^2\varphi\sen^2\theta,
            \cos^2\varphi\right) \cdot\\
          R^2 \left( \cos\theta
            \sen^2\varphi, \sen\theta\cos^{2}\varphi,\cos\varphi\sen\varphi
          \right)\, d\theta\,d\varphi = 0
        \end{split}}
    \end{equation*}
    (se puede ver que da cero con un argumento de simetría).

    \item[Sin cuentas:] Este ejercicio puede resolverse sin tantas cuentas mediante el
    siguiente razonamiento:

    La parametrización de la esfera produce un vector normal que
    apunta o bien siempre ``hacia dentro'' o bien siempre ``hacia
    afuera.''  Supongamos que ocurre lo primero. El módulo del vector
    normal es constante (esto debería ser sencillo de comprobar) y la
    dirección es perpendicular a la esfera.

    El campo $(x^2, y^2, z^{2})$ tiene la siguiente propiedad. Sea
    $(x,y,z)$ un punto cualquiera de la esfera; el producto escalar
    del vector normal $d\vec{\eta}$ por el campo tendrá un valor real
    $c$. Considérese el punto antipodal $(-x,-y,-z)$: en este punto,
    el vector normal a la esfera \emph{apunta en la dirección opuesta}
    y tiene el mismo módulo. Sin embargo, el vector $(x^2,y^2,z^2)$ es
    el mismo; por tanto, el producto escalar es igual pero de signo
    contrario. Como cada punto tienen una antípoda, todos los flujos
    en cada punto se anulan con los de su antípoda y el flujo total es
    $0$.

    La solución que se acaba de explicar requiere \emph{que el campo
      valga lo mismo} en abmos puntos y que \emph{el vector normal}
    sea opuesto. Si no fuera así, el razonamiento no serviría.
  \end{description}
\end{solution}

\begin{exercise}
  Hallar el valor de $\int_S\sqrt{x^2+y^2}\, dS$ donde $S$ es la
  superficie del cono de ecuaci\'on $\frac{x^2}{a^2}+\frac{y^2}{a^2}-
  \frac{z^2}{b^2}=0$, para $0\leq z \leq b$.
\end{exercise}
\begin{solution}
  Lógicamente, hace falta parametrizar el cono y calcular los límites
  de las variables. La ecuación del cono puede escribirse
  \begin{equation*}
    \frac{z^2}{b^2} = \frac{1}{a^2} \left( x^{2} + y^{2} \right)
  \end{equation*}
  y esta expresión hace natural parametrizarlo como
  \begin{equation*}
    \eta(r,\theta) =
    \left\{
      \begin{array}{l}
        x = ar \cos \theta\\
        y = ar \sen \theta\\
        z = br
      \end{array}
    \right.,\,\,\,\theta\in[0,2\pi], r\in[0,1]
  \end{equation*}
  (la última condición, $r\in[0,1]$ es porque se dice en el enunciado
  que $z\in[0,b]$).

  De aquí sale que
  \begin{equation*}
    d{\vec{\eta}} =
    d\vec{\eta}\equiv\left|
    \begin{array}{ccc}
      i & j & k\\
      a\cos \theta & a\sen \theta & b\\
      -ar\sen \theta & ar\cos \theta & 0
    \end{array}
  \right| =
  ar\left(-b\cos\theta, -b\sen\theta,a  \right)
\end{equation*}
cuyo módulo es
\begin{equation*}
  d\eta = ra \sqrt{\left(a^2+b^2\right)}.
\end{equation*}
y, por lo tanto, la integral es
\begin{equation*}
  S = \int\limits_0^{2\pi} \int\limits_0^1 r\cdot r a
  \sqrt{\left(a^2+b^2\right)}\, dr\,d\theta
\end{equation*}
que vale
\begin{equation*}
  \valor{S = \frac{a\sqrt{\left(a^2+b^2\right)}}{3}}.
\end{equation*}
\end{solution}

\vspace*{5pt}
  \begin{tcolorbox}[breakable,enhanced]
    \begin{remark*}
      En los ejercicios que siguen, a veces se utilizan flechas sobre
      los elementos de curva, $d\vec{\gamma}$ y de superficie $d
      \vec{S}$, solamente para comodidad del lector, no son necesarios.

      
      Recordatorio brevísimo. Dado un campo de vectores $\vec{X}$,
      una superficie $S$ y una curva $\gamma$ que rodea a la
      superficie en sentido positivo, se tiene:
      \begin{equation*}
        \int_S \vec{\nabla}\times \vec{X} \,d\vec{S} =
        \int_{\gamma} \vec{X}\,d\vec{\gamma}
      \end{equation*}
      (Fórmula de Stokes).

      Por otro lado, si $U$ es un dominio rodeado por la superficie
      $S$, entonces
      \begin{equation*}
        \int_U \vec{\nabla} \cdot \vec{X} \,dx\,dy\,dz =
        \int_S \vec{X}\,d\vec{S}
      \end{equation*}
      donde se entiende que el vector $d \vec{S}$ apunta hacia el
      exterior de la superficie.
      (Fórmula de Gauss o de la Divergencia).
    \end{remark*}
\end{tcolorbox}
\vspace*{5pt}



\begin{exercise}[Piskunov p\'ag. 814]
  Utilizar la f\'ormula de Stokes para reescribir o calcular las
  siguientes 
  integrales de dos maneras distintas (se supone que $\gamma$ es el
  borde de una superficie $S$, recorrido en sentido positivo):
  \begin{enumerate}
  \item $\displaystyle \int_{\gamma}y\,dx + z\, dy +x\, dz$
  \item $\displaystyle \int_{\gamma}(y+z)\,dx +(z+x)\,dy +(x+y)\,dz$
    donde $\gamma$ es la intersecci\'on de una circunferencia de radio
    $a$ centrada en el origen y el plano $x+y+z=0$.
  \item $\displaystyle \int_{\gamma}x^2y^3\,dx+dy+z\,dz$ donde
    $\gamma$ es la intersecci\'on del cilindro $x^2+y^2=R^2$ y el
    plano $z=0$.
  \end{enumerate}
\end{exercise}
\begin{solution}
  Vamos de uno en uno.
  \begin{enumerate}
  \item Esta integral se convierte, por la fórmula de Stokes, en
    \begin{equation*}
      \valor{\int_S \vec{\nabla} \times (y,z,x)\,d \vec{S} =
      \int_{S} (-1,-1,-1)\,d \vec{S}}.
    \end{equation*}
  \item En este caso la divergencia del campo es
    \begin{equation*}
      \left|
        \begin{matrix}
          i & j & k\\[.2em]
          \frac{\partial }{\partial x} & \frac{\partial}{\partial y} &
          \frac{\partial }{\partial z}\\
          y+z & z+x & x+y
        \end{matrix}
      \right| = (0,0,0).
    \end{equation*}
    Por tanto, el trabajo del enunciado es $\valor{0}$.
  \item La divergencia del campo
    \begin{equation*}
      \vec{X}=\left(x^2y^3, 1, z\right)
      \end{equation*}
      es
      \begin{equation*}
        \nabla \times \vec{X} = \left( 0,0,-3x^2y^2 \right)
      \end{equation*}
      Así que la integral del enunciado es igual a
      \begin{equation*}
        \int_S \left( 0,0,-3x^2y^2 \right) \, d \vec{S}.
      \end{equation*}
      La superficie $S$ es el círculo de radio $R$ centrado en el
      origen y contenido en el plano $z=0$. Utilizando coordenadas
      adecuadas, se puede parametrizar como
      \begin{equation*}
        \vec{\eta}\equiv
        \left\{
          \begin{array}{l}
            x = r\cos \theta\\
            y = r\sen \theta\\
            z = 0
          \end{array}
        \right.,\,\,\,r\in[0,R], \theta\in[0,2\pi],
      \end{equation*}
      cuyo vector normal es
      \begin{equation*}
        d\vec{\eta}\equiv\left|
        \begin{array}{ccc}
          i & j & k\\
          \cos \theta & \sen \theta & 0\\
          -r\sen \theta & r\cos \theta & 0
        \end{array}
        \right| = \left( 0, 0, r \right).
      \end{equation*}
      Por tanto, la integral del enunciado vale
      \begin{equation*}
        \valor{\int\limits_0^{2\pi}\int\limits_0^R
        -3r^4\cos^{2}\theta\sen^2\theta \cdot r\,dr\,d\theta = \frac{-3\pi R^5}{20}}.
      \end{equation*}
  \end{enumerate}
\end{solution}


\begin{exercise}[Piskunov p\'ag. 814]
  ¿Cu\'anto vale la
  integral $\int_S(x,y,z)\,d \vec{S}$ si $S$ es una superficie cerrada (que
  encierra un volumen $V$ finito)?
\end{exercise}
\begin{solution}
  Utilizando la fórmula de Gauss,
  \begin{equation*}
    \valor{\int_S(x,y,z)\,d \vec{S} = \int_{V} 1+1+1\,dx\,dy\,dz = 3\vol(V)}.
  \end{equation*}
\end{solution}


\begin{exercise}
  Calcular el área del lazo del folium de Descrates, 
  que tiene ecuaciones paramétricas:
  \begin{equation*}
    x=\frac{3at}{1+t^3},\,\,\, y=\frac{3at^2}{1+t^3}, t\in[0,\infty].
  \end{equation*}
\end{exercise}
\begin{solution}
  Lógicamente, parece natural utilizar la fórmula de Green para esto:
  \begin{equation*}
    \int (-y,x)\,d\vec{\gamma} = \int_U 2 \,dx\,dy = 2\mathrm{A}(U),
  \end{equation*}
  donde $U$ es el dominio limitado por la curva. El vector tangente a
  $\gamma$ es
  \begin{equation*}
    d\vec{\gamma} = \left( \frac{6at^3-3a}{(1+t^3)^{2}},
    \frac{-3at^4-6at}{(1+t^{3})^2}\right),
\end{equation*}
por tanto
\begin{equation*}
  \int(-y,x)\,d\vec{\gamma} = \int_0^{\infty}
  \frac{9a^2t^2}{(1+t^3)^2}\,dt = 3a^2.
\end{equation*}
Así que el área del folium es
\begin{equation*}
  \valor{A = \frac{3a^2}{2}}.
\end{equation*}
\end{solution}


\begin{exercise}[Ibid.]
  Como el ejercicio anterior, para la cuva de ecuaciones $x=a(1-\sen
  t), y=a(1-\cos t)$ para $t\in[0,2\pi]$. ?`Qu\'e curva es esta?
\end{exercise}
\begin{solution}
  La fórmula de Green dice que
  \begin{equation*}
    \int_{\gamma} (-y,x) d\vec{\gamma} = \int_U 2 \,dx\,dy,
  \end{equation*}
  donde $U$ es el recinto delimitado por la curva en cuestión. En este
  caso, para verificar que es un lazo, comprobamos fácilmente que
  $x(2\pi) = x(0)$ y que $y(2\pi)=y(0)$ ---si no, la curva no es un
  lazo.

  Una vez visto esto, se tiene que
  \begin{equation*}
    \begin{split}
      2A=&\frac{1}{2}\int_0^{2\pi}\left(-a(1-\cos t), a(1-\sen
        t)\right)\cdot(-\cos t, \sen t)\,dt = \\
      &a\int_0^{2\pi} \left(
        \sen t +cos t -1 \right) = -a.
    \end{split}
  \end{equation*}
  Esto significa que $\gamma$ recorre el recinto $U$ en sentido
  horario. El área de $U$ es
  \begin{equation*}
    \valor{A = \frac{a}{2}}.
  \end{equation*}
  La curva es una circunferencia de radio $a$ centrada en $(a,a)$:
  \begin{equation*}
    \gamma \equiv
    \left\{
      \begin{array}{l}
        x = a - a \sen t = a + a \cos(\pi/2 -t)\\
        y = a - a \cos t = a - a \sen(\pi/2 -t)
      \end{array}
    \right.
  \end{equation*}
  que justamente da la vuelta en sentido horario por el signo
  negativo del seno.
\end{solution}


\begin{exercise}[Piskunov 815]
  Utilizar la f\'ormula de Gauss para transformar las siguientes
  integrales de superficie en integrales de volumen (``suficientemente
  normal'' significa al menos diferenciable dos veces con
  continuidad), suponiendo que $S$ rodea un dominio tridimensional $U$.
  \begin{equation*}
    \begin{array}{{>{\displaystyle}l}}
      \mathrm{1. }\int_S \left(x^2+y^2+z^2\right)(1,1,1)\,dS\\[1em]
      \mathrm{2. }\int_S (xy, yz, xz)\, dS\\[1em]
      \mathrm{3. }\int_S \nabla f\, dS,\,\,\, \mbox{para $f$ una funci\'on
        suficientemente normal}.
    \end{array}
  \end{equation*}
\end{exercise}
\begin{solution}
  \begin{enumerate}
  \item La divergencia del vector integrando es
    \begin{equation*}
      \vec{\nabla}\cdot\left( x^2+y^2+z^2 \right)(1,1,1) = 2(x+y+z)
    \end{equation*}
    así que
    \begin{equation*}
      \valor{\int_S \left( x^2+y^2+z^2 \right)(1,1,1)\,dS =
      2\int_U (x+y+z)\,dx\,dy\,dz}.
  \end{equation*}
\item La divergencia del integrando es
  \begin{equation*}
    \vec{\nabla}\cdot (xy,yz,xz) = x+y+z
  \end{equation*}
  así que
  \begin{equation*}
    \valor{\int_S (xy,yz,xz)\,dS = \int_U x+y+z\,dx\,dy\,dz}.
  \end{equation*}
\item Como el campo gradiente es
  \begin{equation*}
    \nabla f = \left( \frac{\partial f}{\partial x},
    \frac{\partial f}{\partial y},
    \frac{\partial f}{\partial z}
  \right),
\end{equation*}
su divergencia es
\begin{equation*}
  \vec{\nabla}\cdot \nabla f = \frac{\partial^2f}{\partial x^2} +
  \frac{\partial^2 f}{\partial y^2} + \frac{\partial^2 f}{\partial z^2}
\end{equation*}
(que se llama ``laplaciano de $f$'' y se escribe $\Delta f$). Por
tanto,
\begin{equation*}
  \valor{\int_S \nabla f = \int_U \Delta f\,dx\,dy\,dz}.
\end{equation*}
  \end{enumerate}
\end{solution}



\begin{exercise}[Ib\'id]
  Con ayuda de la f\'ormula de Gauss, calcular las siguientes
  integrales:
  \begin{equation*}
    \begin{array}{{>{\displaystyle}l}}
      \mathrm{1. }\int_S\left(x^2, y^2, z^2\right)\,dS,\, \mbox{donde $S$ es el
        cono} \frac{x^2}{a^2}+ \frac{y^2}{a^2}- \frac{z^2}{b^2}=0,
      z\in[0,b]\\[1em]
      \mathrm{2. }\int_S(x,y,z)\,dS\, \mbox{donde $S$ es un cilindro de radio $a$ y
        altura $h$ con eje $OZ$}.\\[1ex]
    \end{array}
  \end{equation*}
\end{exercise}
\begin{solution}
  \begin{enumerate}
  \item Primero calculamos la divergencia del campo:
    \begin{equation*}
      \vec{\nabla}\cdot \left( x^2,y^2,z^2 \right) = 2x + 2x +2z
    \end{equation*}
    por tanto
    \begin{equation*}
      int_S\left(x^2,y^2,z^2\right)\,dS = 2\int_U x+y+z\,dx\,dy\,dz
      \end{equation*}
      en el cono \emph{sólido}. Una parametrización de este es (en
      cilíndricas):
      \begin{equation*}
        \Phi \equiv
        \left\{
          \begin{array}{l}
            x = ar\cos \theta\\
            y = ar\sen \theta\\
            z = z
          \end{array}
        \right.,\,\,\,z\in[0,b],r\in[0,z/b], \theta\in[0,2\pi].
      \end{equation*}
      Por tanto, la integral que se pide es (atención al Jacobiano
      $\abs{J(Phi)}=r$:
      \begin{equation*}
        I =  2 \int\limits_0^b \int\limits_0^{z/b} \int\limits_0^{2\pi}
        \left( ar\cos\theta + ar\sen\theta +z \right)r
        \,d\theta\,dr\,dz,
      \end{equation*}
      así que
      \begin{equation*}
        \valor{I= \frac{\pi b^2}{2}}.
      \end{equation*}
    \item La divergencia del campo $(x,y,z)$ es bien conocida:
      $3$. Así que la integral pedida es
      \begin{equation*}
        \int_S(x,y,z)\,dS = \int_U 3 \,dx\,dy\,dz
      \end{equation*}
      donde $U$ es el cilindro. Pero, claramente, esta integral es el
      triple del volumen de $U$, así que
      \begin{equation*}
        \valor{I = 3\pi a^2 h},
      \end{equation*}
      tres veces el volumen de un cilindro de radio $a$ y altura $h$.
  \end{enumerate}
\end{solution}
